# UEFA

В этой задаче мы предлагаем вам написать код загрузки бинарных плагинов в рантайме.

## Предыстория

Иногда случается так, что вы не можете скомпилировать своё приложение с поддержкой всех фичей, а вместо этого хотите, чтобы функционал можно было "доустанавливать" без перекомпиляции. Причины могут быть такие:

* В приложении много специфичных функций, которые требуются не всем пользователям;
* Разработчик хочет продавать дополнительную функциональность отдельно от самого приложения;
* Разработчик хочет предоставить сторонним разработчикам возможность расширять функциональность приложения без перекомпиляции (и/или без предоставления исходного кода).

В этих случаях приложению понадобится поддержка плагинов. Реализовывать её можно по-разному, разумная логика примерно такая:

* Если производительность плагинов не важна, можно добавить в приложение поддержку скриптового языка (Lua/Python/Ruby/etc) и подгрузку кода на этом языке в рантайме;
* Если производительность важна, и в плагинах нет сложной логики взаимодействия с самим приложением (плагин - просто набор функций), плагины можно компилировать как динамические библиотеки (`.so` в Linux, `.dll` в Windows) и подгружать их в рантайме;
* Если производительность важна, и логика взаимодействия плагина с приложением сложная (плагин должен иметь возможность вызывать функции приложения), то поздравляю, вы попали в удивительный мир самописных бинарных плагинов! Именно это ситуацию мы симулируем в этой задаче.

## Описание

### Приложение

Вам предлагается написать код загрузки плагинов для простого приложения, которое мы назвали UEFA (Unbreakable Encryption of Files App). Как можно догадаться из названия, это приложения шифрует файлы (только, пожалуйста, не шифруйте им ничего секретного, это скорее пародия на алгоритм шифрования :) ).

Логика работы приложения следующая:

```
+--------+       +------------+       +-------------+       +--------+
| Stdin  |------>| Шифрование |------>| Кодирование |------>| Stdout |
+--------+       +------------+       +-------------+       +--------+
```
Здесь:
1. Шифрование - отображение входных данных в зашифрованные данные такого же размера. Шифрование осуществляется всегда по одному и тому же алгоритму;

2. Кодирование - отображение бинарных входных данных в какое-то другое представление (например, в hex string). Алгоритмов кодирования может быть много, в момент запуска пользователь выбирает какой-то один.

Приложение, конечно, умеет проводить и обратное преобразование данных: в этом случае данные сначала декодируются, потом дешифруются.

Код, осуществляющий (де)кодирование, всегда находится в плагине.

### Плагины

Каждый плагин предоставляет две функции: функцию кодирования входных данных и функцию декодирования:

```
void uefa_plugin_encode(struct stream *stream);
int uefa_plugin_decode(struct stream *stream); // Возвращает 0, если декодирование успешно
```

Чтение входных данных и запись выходных плагин осуществляет через взаимодействие с объектом `stream`. Доступный плагину интерфейс описан в файле `plugins/plugin.h`:

```
// Плагин ничего не знает о внутреннем устройстве `stream`.
struct stream;

// Записать данные в `stream` из `ptr` в количестве `len` байт.
void stream_write(struct stream *stream, const char *ptr, size_t len);

// Прочитать данные из `stream` в `ptr` в количестве не более, чем `len` байт.
// Возвращает количество успешно прочитанных байт.
size_t stream_read(struct stream *stream, char *ptr, size_t len);
```

В качестве простого примера, почитайте `plugins/echo.c` - этот плагин вычитывает `stream` и пишет в него ровно то, что он прочитал.

Плагины компилируются в объектные файлы, имеющие формат ELF, описанный на занятиях. Сделайте `make plugins`, чтобы скомпилировать плагины. Через `readelf` можно убедиться, что в скомпилированном плагине присутствуют символы `uefa_plugin_encode` и `uefa_plugin_decode`:

```
$ readelf -s build/plugins/echo.o
Symbol table '.symtab' contains 13 entries:
   Num:    Value          Size Type    Bind   Vis      Ndx Name
...
     7: 0000000000000000    97 FUNC    GLOBAL DEFAULT    1 echo
...
     9: 0000000000000000     0 NOTYPE  GLOBAL DEFAULT  UND stream_write
    10: 0000000000000000     0 NOTYPE  GLOBAL DEFAULT  UND stream_read
    11: 0000000000000061    28 FUNC    GLOBAL DEFAULT    1 uefa_plugin_encode
    12: 000000000000007d    32 FUNC    GLOBAL DEFAULT    1 uefa_plugin_decode
```

Посмотрим на релокации этого плагина:

```
$ readelf -r build/plugins/echo.o
Relocation section '.rela.text' at offset 0x2a8 contains 4 entries:
  Offset          Info           Type           Sym. Value    Sym. Name + Addend
000000000027  000900000004 R_X86_64_PLT32    0000000000000000 stream_write - 4
000000000041  000a00000004 R_X86_64_PLT32    0000000000000000 stream_read - 4
000000000073  000700000004 R_X86_64_PLT32    0000000000000000 echo - 4
00000000008f  000700000004 R_X86_64_PLT32    0000000000000000 echo - 4
```

Здесь видно, что:
1. В код объектного файла надо подставить адреса функций `stream_read` и `stream_write`, которые в этом файле отсутствуют (эти функции реализованы в самом приложении, файл `src/stream.c`);
2. Также в некоторые места надо подставить адрес функции `echo`, которая реализована в этом объектном файле.

Именно это надо сделать при загрузке плагина, чтобы он заработал. Реализуйте интерфейс, описанный в `src/plugins.h`:

```
struct plugin {
    // Функция `plugin_load` должна инициализировать эти указатели:
    void (*encode)(struct stream*);
    int (*decode)(struct stream*);
    // Можете добавить сюда и других полей на свой вкус:
    // ...
};

// Загрузить плагин в память из данного файла.
// Вернуть 0, если загрузка успешна, иначе не 0.
int plugin_load(struct plugin *plugin, FILE *file);

// Освободить все ресурсы плагина.
void plugin_free(struct plugin *plugin);
```

Заготовки этих функций находятся в `src/plugins.c`

## Реализация

### 1. Загрузка плагина в память

Начнём с простого плагина `plugins/null.c` - он преобразует входные данные в пустую строку. Этот плагин не использует `stream_read` и `stream_write`, а также у него нет внутренних функций, так что релокации у этого плагина отсутствуют (убедитесь в этом через `readelf`). Чтобы он заработал, достаточно загрузить его в память и вычислить адреса функций  `uefa_plugin_encode` и `uefa_plugin_decode`.

Посмотрим на секции этого плагина:

```
$ readelf -S build/plugins/null.o
There are 9 section headers, starting at offset 0x1c8:

Section Headers:
  [Nr] Name              Type             Address           Offset
       Size              EntSize          Flags  Link  Info  Align
  [ 0]                   NULL             0000000000000000  00000000
       0000000000000000  0000000000000000           0     0     0
  [ 1] .text             PROGBITS         0000000000000000  00000040
       0000000000000012  0000000000000000  AX       0     0     1
  [ 2] .data             PROGBITS         0000000000000000  00000052
       0000000000000000  0000000000000000  WA       0     0     1
  [ 3] .bss              NOBITS           0000000000000000  00000052
       0000000000000000  0000000000000000  WA       0     0     1
  [ 4] .comment          PROGBITS         0000000000000000  00000052
       0000000000000024  0000000000000001  MS       0     0     1
  [ 5] .note.GNU-stack   PROGBITS         0000000000000000  00000076
       0000000000000000  0000000000000000           0     0     1
  [ 6] .symtab           SYMTAB           0000000000000000  00000078
       00000000000000d8  0000000000000018           7     7     8
  [ 7] .strtab           STRTAB           0000000000000000  00000150
       000000000000002e  0000000000000000           0     0     1
  [ 8] .shstrtab         STRTAB           0000000000000000  0000017e
       0000000000000045  0000000000000000
```

1. Загрузите в память содержимое всех секций, имеющих ненулевой размер, и у которых выставлен флаг `SHF_ALLOC` (`readelf` отображает его как `A`). В примере выше этим критериям удовлетворяет только секция `.text`. Память, конечно, надо выделять под секции на куче. Начало каждой секции должно быть выравнено на размер страницы (4096 байт), для этого используйте функцию `aligned_alloc`. Обратите внимание, что если вы заказываете выравнивание 4096 байт через `aligned_alloc` , то вы должны аллоцировать количество байт, кратное 4096.

Теперь все интересующие нас в рантайме части плагина находятся в памяти. Но это ещё не всё: обратите внимание, что мы поместили на кучу в т.ч. исполняемый код плагина, однако по умолчанию память на куче не является исполняемой (если мы передадим управление на кучу, получим segmentation fault).

2. Для всех секций, у которых выставлен флаг `SHF_EXECINSTR`, надо разрешить исполнение для памяти, куда мы поместили эту секцию: `mprotect(addr, len, PROT_READ | PROT_WRITE | PROT_EXEC);`, где `addr` - адрес секции на куче (должен быть выровнен на размер страницы), `len` - длина секции.

Для этого вам понадобится проитерироваться по всем заголовкам секций и проверить, какой у секции размер и какие у неё флаги. Напомним, как это делается:

1. В самом начале файла ELF находится заголовок, имеющий тип `Elf64_Ehdr`. Интересные нам поля:
	* `e_shoff` - оффсет от начала файла до первого заголовка секции;
	* `e_shentsize` - размер одного заголовка секции;
	* `e_shnum` - количество заголовков секций;
	* `e_shstrndx` - номер секции `.shstrtab` (понадобится позже).

	Заголовок секции под номером `i` находится по смещению `e_shoff + i * e_shentsize` от начала файла;

2. Заголовок секции имеет тип `Elf64_Shdr`. Интересные нам поля:
	* `sh_offset` - оффсет от начала файла до первого байта секции.
	* `sh_size` - размер секции;
	* `sh_flags` - флаги секции;
	* `sh_name` - оффсет от начала секции `.shstrtab`, где находится имя данной секции как нуль-терминированная строка (понадобится позже);
	* `sh_type` - тип секции (понадобится позже).

Всё это и многое другое можно узнать, почитав `man elf`.

### 2. Нахождение адресов функций `encode`/`decode`

Как мы уже видели выше, в нашем плагине есть символы `uefa_plugin_encode` и `uefa_plugin_decode`, которые определяют адреса этих функций. Чтобы найти эти символы, нам понадобятся две секции:

* `.symtab` - хранит описания символов как массив структур `Elf64_Sym`;
* `.strtab` - хранит имена символов как нуль-терминированные строки.

1. Найдите эти секции по имени, используя `e_shstrndx` в `Elf64_Ehdr` и `sh_name` в `Elf64_Shdr`, описанные выше.

2. Чтобы найти адреса конкретных символов по имени, проитерируйтесь по всем символам в `.symtab`. Интересные поля `Elf64_Sym`:

	* `st_name` - оффсет от начала секции `.strtab`, где хранится имя символа как нуль-терминированная строка;
	* `st_shndx` - номер секции, для которой определён этот символ;
	* `st_value` - адрес символа как оффсет от начала секции.

Когда найдёте нужный символ, сохраните его адрес в поле `encode`/`decode` структуры `plugin`. Нужный вам адрес вычисляется как `addr + st_value`, где `addr` - адрес, по которому вы загрузили секцию с номером `st_shndx`.

Если вы все сделали правильно, у вас должен заработать плагин `null`. Проверьте это, запустив `make test_null`.

### 3. Подстановка адресов `stream_read` и `stream_write`

Наша следующая жертва - плагин `plugins/hex.c`. Чтобы он заработал, нужно подставить в него адреса функций `stream_read` и `stream_write`:

```
$ readelf -r build/plugins/hex.o
Relocation section '.rela.text' at offset 0x4e8 contains 4 entries:
  Offset          Info           Type           Sym. Value    Sym. Name + Addend
00000000010d  000900000004 R_X86_64_PLT32    0000000000000000 stream_write - 4
00000000012a  000a00000004 R_X86_64_PLT32    0000000000000000 stream_read - 4
0000000002bd  000900000004 R_X86_64_PLT32    0000000000000000 stream_write - 4
0000000002da  000a00000004 R_X86_64_PLT32    0000000000000000 stream_read - 4
```

Каждая запись в таблице выше называется релокацией. Все релокации хранятся в секциях с именами вида `.rela.*` и `.rel.*`; `sh_type` у этих секций равен `SHT_RELA` или `SHT_REL`. Нас будут интересовать только секции `.rela.*`. Если секция называется `.rela.text` - значит, она хранит релокации, которые надо применить к секции `.text`.

Релокации в секциях с типом `SHT_RELA` имеют тип `Elf64_Rela` со следующими полями:
* `r_offset` - оффсет от начала целевой секции, по которому надо применить релокацию;
* `r_info` - разбивается на:
	* `ELF64_R_TYPE(r_info)` - тип релокации;
	* `ELF64_R_SYM(r_info)` - индекс символа в `.symtab`, на который ссылается релокация;
* `r_addend` - дополнительное слагаемое, которое надо добавить к адресу символа.

Обработайте все релокации плагина в секциях с типом `SHT_RELA`. Алгоритм такой:
1. Если тип релокации отличен от `R_X86_64_PLT32`, выдайте ошибку;
2. Если имя символа релокации отлично от `stream_read` и от `stream_write`, выдайте ошибку;
3. Запишите значение `function_address - section_addres - r_offset + r_addend` как знаковое 32-битное число по адресу `section_address + r_offset`, где:
	* `function_address` - адрес функции `stream_read`/`stream_write` (чтобы его получить, просто сделайте `(char*)stream_read`);
	* `section_address` - адрес, по которому вы загрузили целевую секцию (например, если секция с релокациями называется `.rela.text`, то целевой секцей будет `.text`).

Обратите внимание, что нельзя делать запись в п. 3, просто скастовав `char*` к `int32_t*` и записав по этому указателю - этот указатель может оказаться невыравненным, и запись по нему - **UB**! Нужно писать побайтово:

```
char *data = ...;
int32_t value = ...;
data[i] = value & 0xff;
data[i+1] = (value >> 8) & 0xff;
...
```

Если всё сделано правильно, то должен проходить тест `make test_hex`.

### 4. Подстановка адресов внутренних функций плагина

Посмотрим на плагин `echo`:

```
$ readelf -r build/plugins/echo.o
Relocation section '.rela.text' at offset 0x2a8 contains 4 entries:
  Offset          Info           Type           Sym. Value    Sym. Name + Addend
000000000027  000900000004 R_X86_64_PLT32    0000000000000000 stream_write - 4
000000000041  000a00000004 R_X86_64_PLT32    0000000000000000 stream_read - 4
000000000073  000700000004 R_X86_64_PLT32    0000000000000000 echo - 4
00000000008f  000700000004 R_X86_64_PLT32    0000000000000000 echo - 4
```

(если у вас более старая версия gcc, предположительно меньше 8, то релокации с участием символа echo могут иметь тип `R_X86_64_PC32` - это ровным счётом ничего не меняет)

Здесь `echo` - это функция, объявленная в плагине. Поскольку плагин - это просто объектный файл, ссылки даже на внутренние функции нам придётся резолвить самим (обычно эти ссылки резолвятся на стадии линковки).

Алгоритм применения релокации точно такой же, как для `stream_read` и `stream_write`, с той лишь разницей, что искомый символ находится где-то внутри плагина, а не в коде нашего приложения. Чтобы понять, по какому адресу сейчас находится нужный символ, посмотрите на поля `st_shndx` и `st_value` в `Elf64_Sym`. Для `stream_read` и `stream_write` эти поля не имели смысла, поскольку это внешние символы. Чтобы понять, что символ внешний, можно сравнить `ELF64_ST_TYPE(st_info)` c `STT_NOTYPE`.

Теперь алгоритм такой:
1. Если вы видите релокацию с участием символа, у которого имя отлично от `stream_read`/`stream_write` и при этом `ELF64_ST_TYPE(st_info) == STT_NOTYPE`, выдайте ошибку;
2. Иначе применяйте релокацию, как обсуждалось выше.

Проверьте, что вы сделали всё верно, запустив `make test_echo`.

### 5. Релокации `R_X86_64_PC32` и `R_X86_64_64`

До этого момента мы обрабатывали только релокации типа `R_X86_64_PLT32`. Последнее, что мы сделаем, это добавим обработку двух новых типов релокаций. Они применяются в плагине `poem`:

```
$ readelf -r build/plugins/poem.o

Relocation section '.rela.text' at offset 0x878 contains 11 entries:
  Offset          Info           Type           Sym. Value    Sym. Name + Addend
0000000000c3  000900000002 R_X86_64_PC32     0000000000000000 lines - 4
0000000000fc  000900000002 R_X86_64_PC32     0000000000000000 lines - 4
...

Relocation section '.rela.data.rel.local' at offset 0x980 contains 16 entries:
  Offset          Info           Type           Sym. Value    Sym. Name + Addend
000000000000  000500000001 R_X86_64_64       0000000000000000 .rodata + 0
000000000008  000500000001 R_X86_64_64       0000000000000000 .rodata + 20
...
```

Эти релокации появились потому, что в этом плагине использован глобальный массив строк:

```
char *lines[16] = {
    "I wandered lonely as a cloud\n",
    "That floats on high o’er vales and hills,\n",
    // ...
};
```

Здесь `lines` - это массив указателей. Чтобы эти указатели имели правильные значения, к ним надо применить релокации типа `R_X86_64_64`. В тех местах, где плагин ссылается на `lines`, надо применить релокации `R_X86_64_PC32`.

1. Релокации `R_X86_64_PC32` применяются точно так же, как `R_X86_64_PLT32` (между ними есть очень тонкое различие, которое используется линковщиком, но для наших целей они одинаковы);
2. Релокации `R_X86_64_64` применяются так: нужно записать значение `symbol_address + r_addend` как беззнаковое 64-битное число по адресу `section_address + r_offset`, где `symbol_address` - адрес символа в памяти, `section_address` - адрес, по которому вы загрузили целевую секцию.

Теперь должен проходить тест `make test_poem`.

## Обработка ошибок

Код загрузки плагина - непаханное поле для того, чтобы словить segfault на ровном месте (особенно если ELF специально поломан). Мы предлагаем вам обработать только самые простые ошибки:

* Если загружаемый плагин вообще не похож на ELF (не совпадают четыре "волшебных байта"), выведите в `stderr` сообщение `Plugin error: not an ELF`;
* Если в плагине нет символа `uefa_plugin_encode` или `uefa_plugin_decode`, выведите `Plugin error: missing 'uefa_plugin_encode' or 'uefa_plugin_decode'`;
* Если в плагине есть релокации с символами, которые не определены в самом плагине (за исключением `stream_read`/`stream_write`), выведите `Plugin error: undefined symbol`.

Проверьте свою обработку ошибок, запустив `make test_errors`.
